\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}	
\author{ulises castro feria}
\title{proyecto investigación}
\begin{document}
\begin{titlepage}
	
	\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} % Defines a new command for the horizontal lines, change thickness here
	
	\center % Center everything on the page
	
	
	%	HEADING SECTIONS

	\textsc{\LARGE\textbf{\\TECNOLÓGICO NACIONAL DE MÉXICO}} \\[1.5cm]
	\textsc{\Large\textbf{TECNOLÓGICO NACIONAL DE TIJUANA} }\\[1.5cm]
	\textsc{\Large SEMESTRE ENERO-JUNIO 2016}\\[1cm]
	\textsc{\Large ING. EN SISTEMAS COMPUTACIONALES}\\[1cm] % Major heading such as course name
	\textsc{\large TALLER DE INVESTIGACIÓN 1 ACA-0909-SC2A }\\[1cm] % Minor heading such as course title

	%	TITLE SECTION

	\HRule \\[0.5cm]
	{\textbf{\textsc{\large Inteligencia Artificial }}}\\[0.5cm] % Title of your document
	\HRule \\[1cm]

	%	AUTHOR SECTION

	\begin{minipage}{0.4\textwidth}
		\begin{flushleft} \large
			\emph{\textbf{Autor: }}\\
			Osmar Said Herrera Duran  % Your name
			15211307
		\end{flushleft}
	\end{minipage}
	~
	\begin{minipage}{0.4\textwidth}
		\begin{flushright} \large
			\emph{\textbf{Profesor:}} \\
			M.C. Jose Christrian Romero Hernandez % Supervisor's Name
		\end{flushright}
	\end{minipage}\\[2cm]
	
	% If you don't want a supervisor, uncomment the two lines below and remove the section above
	%\Large \emph{Author:}\\
	%John \textsc{Smith}\\[3cm] % Your name
	
	%----------------------------------------------------------------------------------------
	%	DATE SECTION
	%----------------------------------------------------------------------------------------
	
	{\large \today}\\[2cm] % Date, change the \today to a set date if you want to be precise
	
	%----------------------------------------------------------------------------------------
	%	LOGO SECTION
	%----------------------------------------------------------------------------------------
	
	%----------------------------------------------------------------------------------------
	
	\vfill % Fill the rest of the page with whitespace
	
\end{titlepage}
\tableofcontents
\pagebreak
\section{Resumen}
	Los orígenes de la inteligencia artificial datan desde tiempos aristotélicos, y no fue hasta el año de 1956 que John McCarthy estableció el concepto de inteligencia artificial. 
	\newline Incluso el escritor y bioquímico ruso Isaac Asimov describió en 1942 en su libro de ciencia ficción Runaround las tres leyes de la robótica. Las leyes simples, directas y con buenos principios éticos eran formulaciones impresa en los cerebros artificiales positronicos que de debían obedecer en todo momento: 
	\begin{itemize}
		\item Un robot no puede hacer daño a un ser humano o, por inacción, permitir que un ser humano sufra daño.
		\item Un robot debe obedecer las ordenes dadas por los seres humanos, excepto si estas ordenes entraran en conflicto con la primera ley.
		\item Un robot debe proteger su propia existencia en la medida en que esta protección no entre en conflicto con la primera o segunda ley.
	\end{itemize}
	Sin embargo esta ciencia denominada Inteligencia Artificial aun es joven en cuanto a desarrollo e investigación sugiere. 
	Y es así como empieza el desarrollo de una ciencia que lleva mas de 50 años entre nosotros tratando de buscarnos a nosotros mismos en sistemas y maquinas inteligentes.[1][2]
	  
	
	\vfill
	\section{Introducción}
	La inteligencia ha tenido siempre como modelo natural las funcionalidades inteligentes del hombre, focalizandose en distintos aspectos. Su primera motivación que data de centuarias atrás, fue intentar construir maquinas que pudieran pensar como el ser humano, o al menos, emularle en alguna capacidad que denotara cierta inteligencia.
	\newline Es de común consenso que para que un sistema actué de forma inteligente debe imitar las funciones de las criaturas vivas en cuanto a algunas de sus facultades mentales. Al menos, la inteligencia requiere la habilidad de percibir y adaptarse al entorno, tomar decisiones y realizar acciones de control. 
	Altos niveles de inteligencia pueden incluir el reconocimiento de objetos y sucesos, la representación del conocimiento en modelos lingüísticos y el razonamiento y la planificacion. En grados mas avanzados, la inteligencia proporciona la capacidad de percibir y entender, de elegir razonadamente y de actuar satisfactoriamente bajo una gran variedad de cirscunstancias, así como de prosperar, sobrevivir y reproducirse en un entorno complejo y a menudo hostil.
	\newline \emph{La inteligencia ademas crece y evoluciona.}
	\newline El estudio y desarrollo de sistemas inteligentes requiere significativos esfuerzos de investigación multidisciplinarios para integrar conceptos y métodos de distintas áreas como ciencias de la computación,inteligencia artificial, investigación operativa, gestión del conocimiento, tratamiento de la información, control, identificación, estimación, teoría de la comunicación, etc. 
	\newline La inteligencia artificial esta ayudando a expandir el horizonte del tratamiento de la información. Parte de esta expansión se debe a la extensión de las fronteras de la tecnología. Desde el microprocesador al impacto del procesamiento en paralelo, vía redes neuronales, o lo procesadores fuzzy, todo apunta a la expansión de las técnicas computacionales.[1][2][4]
	
	\section{Justificación}
	El propósito de este trabajo será presentar información acerca de lo que es la Inteligencia Artificial cuales son su características, enfoques y avances en la actualidad. También se pretende establecer las bases que nos permitan analizar desde diferentes perspectivas, aplicando supuestos, analogías y extrapolaciones sobre la época en la que el hardware de cualquier componente electrónico podrá alcanzar la complejidad y velocidad del cerebro humano. También se observara con detenimiento la superinteligencia, los nuevos retos, la época que trascenderá los limites del progreso y transformara a la humanidad para dar lugar al transhumanismo
	\section{Objetivos generales}
	El objetivo de realizar esta investigación es conocer la  inteligencia artificial así como sus diversos enfoques y avances en la actualidad.
	
	\subsection{Objetivos específicos}
	\begin{itemize}
		\item Mostrar la importancia de conocer la inteligencia artificial
		\item Analizar y comparar los diversos enfoques de la inteligencia artificial.
		\item Conocer las características de la inteligencia artificial.
		\item Analizar las implicaciones éticas del desarrollo de la inteligencia artificial.
		\item Conocer el desarrollo de la inteligencia artificial desde sus inicios a la actualidad.
		
	\end{itemize}
	\vfill
	\section{Desarrollo}
	\subsection{Historia de la Inteligencia Artificial}
	\begin{enumerate}
		\item 1956: El término de Inteligencia Artificial (IA), aparece por primera vez en agosto de 1956 en el Colegio
		Dartmouth (EEUU), en la ocasión de una conferencia sobre la inteligencia de los computadores y donde se
		reunieron grandes científicos tales como J. McCarthy, M. Minsky, C. Shannon, A. Newell, y H. Simon.
		\item 1834: El matemático Charles Babbage (1792-1871) define el concepto de máquina calculadora universal,
		ancestro del computador moderno y propone los planos.
		\item 1936: El matemático inglés, Alan M. Turing (1912-1954) define una máquina abstracta, la ?Máquina de
		Turing?, que sirve de base a la noción de algoritmo y a la definición de la clase de problemas decidibles.
		Turing dedicó lo principal de sus trabajos a la formalización de la teoría de los autómatas y a la noción de
		calculabilidad.
		\item 1943: El catalizador que condujo al verdadero nacimiento de la IA fue la aparición del primer computador, el
		ENIAC: una máquina electrónica de programa grabado.
		\item 1950: Turing propone en un artículo clásico: \textbf{"Can a machine think?"}, la definición de una experiencia que
		permitiría calificar a una máquina de inteligente. La experiencia consiste en que un computador y algún
		voluntario humano se oculten a la vista de algún (perspicaz) interrogador. Este último tiene que tratar de
		decidir cual de los dos es el computador y cual el ser humano mediante el simple procedimiento de
		plantear preguntas a cada uno de ellos. Si en el curso de una serie de tests semejantes la interrogadora es
		incapaz de identificar la naturaleza de su interlocutor, se considera que el computador ha superado la
		prueba.
		\item 1956: . Mc Carthy se da la tarea de construir un lenguaje de programación adaptable a las necesidades de
		manipulación de conocimientos y de la reproducción de razonamientos basados en la noción de listas.
		\item 1959: Después de las investigaciones de A. Newell y H. Simón sobre los mecanismos de razonamiento, surge el
		GPS: General Problem Solver, basado en el principio del ?análisis de los fines y de los medios?. El interés
		de GPS es el de haber sido el primero a formalizar el razonamiento humano. Su meta era investigar sobre
		la actividad intelectual y sobre los mecanismos puestos en juego durante la resolución de problemas, más
		que en la eficacia.
		\item 1960: Los años sesenta marcan la verdadera puesta en marcha de la IA, con algunos resultados significativos:
		Enumeración inteligente de soluciones a través de reglas optativas o heurísticas (heurística: arte de
		inventar, P. Larousse, 1995).
		\item 1966: Reconocimiento por parte de los investigadores, de la dificultad del reconocimiento de la palabra y de la
		traducción de las lenguas. Un trabajo de fondo deberá por lo tanto emprenderse sobre el análisis y la
		definición de las estructuras de lengua sobre la base de los trabajos de N. Chomsky.
		\item 1970: Los años setenta corresponden a una explosión de trabajos que permitieron establecer las bases de la IA,
		en cuanto a la representación de los conocimientos, del razonamiento, de los sistemas expertos, de la
		comprensión del lenguaje natural y de la robótica avanzada.
		\item 1970: Aparición de \textbf{Dendral}, el primero de los sistemas expertos, en la Universidad de Stanford. Dendral
		efectúa el trabajo de un químico que reconstituye la fórmula desarrollada de un componente orgánico a
		partir de su fórmula bruta y de los resultados de su espectrografía de masa. 
		\item 1975: Aparece PROLOG de la Universidad de Aix Marseille (Francia) y marca los comienzos de una verdadera
		programación basada en la lógica de primer orden. Este lenguaje conoció un tal éxito que fue adoptado
		como el lenguaje de base para el proyecto japonés de los computadores de quinta generación.
		\item 1976: \textbf{MYCIN}, sistema experto en diagnósticos de infecciones bacterianas de la sangre para la ayuda de la
		antibioterapia de Schortliffe. Sus principales características son, por una parte, la separación de los
		conocimientos del mecanismo de razonamiento y el diálogo en lenguaje casi?natural y por otra parte, la
		asistencia para los ajustes de las bases hacia la industrialización.
		\item 1980: Los años ochenta son aquellos de la entrada de la IA en la vida económica. Con realizaciones prácticas
		importantes en diferentes áreas y, paralelamente, de un crecimiento notable de los esfuerzos de
		investigación a través de proyectos muy ambiciosos en la mayoría de los países industrializados.
		\item 1981: Lanzamiento en Japón del proyecto de computador de quinta generación. El objetivo anunciado para el
		proyecto es el desarrollo de tecnologías de la IA en la realización de un nuevo tipo de computadores que
		resolverían problemas en lugar de ejecutar los algoritmos, que efectuarían razonamientos en vez de solo
		cálculos y ofrecería a sus usuarios interfaces naturales: Lenguaje, gráfica, palabra.
		\item 1990: Los años noventa marcan la entrada de la IA en las aplicaciones vinculadas a la comunicación hombremáquina con interfaces inteligentes, sistema multi-agentes y la IA distribuida.
		[1][2][3]
	\end{enumerate}
	\subsection{¿Sistemas inteligentes o maquinas inteligentes?}
	Hay muchas formas de definir un comportamiento inteligente, quizás porque se puede entender que hay distintos tipos de inteligencia. Por ejemplo, el hecho de ser capaz de recopilar información y a partir de ella deducir un diagnostico o proponer un tratamiento supone inteligencia, así como el hecho de ser capaz de procesar información información incompleta o con incertidumbre, o aprender de ejemplos, etc.
	\newline El diccionario define como inteligencia \emph{"La capacidad de adquirir y aplicar conocimiento".} Esta definición es bastante general, y de acuerdo con ella, incluso un termostato podría ser considerado como un sistema inteligente aunque con un nivel bajo de inteligencia. Por eso se hace hincapié al hablar de "inteligente" en un alto grado de inteligencia.
	\newline Un sistema inteligente se caracteriza también por su habilidad para la asignación dinámica de los subobjetivos y acciones de control de forma interna o autonoma. La organización del conocimiento puede ser vista también como un importante atributo de la inteligencia. De ahí que los sistemas con autonomía respecto a su organización interna(self-organized system) se consideran sistemas inteligentes.
	\newline \emph{\textit{ El sistema inteligente tiene la habilidad de actuar apropiadamente en un entorno con incertidumbre, donde una acción adecuada es la que aumenta la probabilidad del éxito, y el éxito es la consecución de los subobjetivos de comportamiento que respaldan el ultimo objetivo del sistema.}}
	\newline Concretando la definición para maquinas y sistemas, se considera inteligente aquella que satisface, el test o prueba de Turing(hombre y maquina realizan la misma tarea con el mismo resultado).
	\newline La maquina universal de Turing puede simular el comportamiento de cualquier otra maquina de procesamiento define los limites de la computabilidad usando ordenadores convencionales. La prueba de Turing, diseñada para demostrar si una maquina puede pensar, consiste a grandes rasgos en: 
	\begin{itemize}
		\item 1.- Dos personas y una computadora; una de las personas es un interrogador y la otra persona y la computadora son los elementos que van a ser identificados.
		\item 2.- Cada uno de los elementos que van a ser identificados están en cuartos distintos.
		\item3.- La comunicación entre los elementos es escrita y no se pueden ver.
		\item 4.- Después de un cierto numero de preguntas y respuestas a ambos, si el interrogador no puede identificar cual es la computadora y quien es la persona entonces podemos decir que la computadora "piensa" igual que el ser humano en esa tarea.
	\end{itemize}
	La maquina seria entonces igual de inteligente que el hombre en ese dominio de conocimiento restringido.
	\newline Entonces podríamos decir que una maquina inteligente es:\emph{\textit{ Es la que realiza el proceso de analizar, organizar y convertir los datos en conocimiento, donde el conocimiento del sistema es información estructurada adquirida y aplicada para reducir la ignorancia o la incertidumbre sobre una tarea especifica a realizar por la maquina inteligente.}}
	\newline El sistema inteligente se puede definir como: Un sistema que es altamente adaptable a cambios significativos, por lo que el aprendizaje es esencial. \emph{\textit{Debe exhibir un alto grado de autonomía para tratar con los cambios. Debe ser capaz de tratar con complejidad significativa, y esto conduce a ciertos tipos de arquitecturas funcionales como las jerárquicas}}[1][6][5]
	
	\subsection{¿Que es la inteligencia humana y que es la inteligencia artificial?}
	\begin{itemize}
	\item Para comprender lo que es la inteligencia artificial hay que conocer lo que es la inteligencia humana ya que si no podemos comprender la inteligencia humana difícilmente se podrá comprender la inteligencia artificial.
	La mayoría de los hombres de ciencia coinciden en que el concepto de inteligencia cubre muchos aspectos de las habilidades mentales, asi como la eficiencia con la que estas se realizan. Sin embargo,cuando se les pidió a dos docenas de destacados expertos que definieran el concepto,en lugar de obtener expresiones similares como se esperaba en principio, se obtuvieron dos docenas de declaraciones totalmente diferentes(Sternberg y Detterman 1986). En el otoño de 1994 la publicación del libro The Bell Curve, del psicólogo Richar Hermstein y del científico político Charles Murray, desencadeno una nueva era acerca de la naturaleza de la inteligencia, los resultados de los exámenes que se realizan para medir el coeficiente intelectual y las diferencias raciales en la inteligencia lo cual provoco un debate sobre algunos puntos no esclarecidos de lo que es la inteligencia, de esta manera se inicio un estudio por parte de la Asociación Americana de Psicología el cual se denomino Intelligence: Knowns and Unknowns a cargo de Ulric Neisser que se publico en 1996.El estudio comienza tratando el concepto de la inteligencia de la siguiente manera:
	\newline Los individuos difieren en su aptitud para comprender ideas complejas, para adaptarse con eficacia al ambiente, para aprender de la experiencia, para razonar, para superar obstáculos. Aunque estas diferencias individuales pueden ser sustanciales, nunca son totalmente consistentes: el rendimiento intelectual de una determinada persona puede variar en diferentes ocasiones, en distintos dominios y según que criterios se valoren. Los conceptos de inteligencia son intentos de clarificar y organizar esta compleja serie de fenómenos. Aunque se ha logrado una considerable claridad en algunas áreas, ninguna de las conceptualizaciones ha respondido todas las preguntas importantes y ninguna de ellas recibe el apoyo universal(Neisser et al.;1996).\\
	\item {Teoría de las Inteligencias Múltiples}
	Howard Gardner, psicólogo americano, profesor de la universidad de Harvard y de la Universidad de Boston, en su teoría de las inteligencias múltiples, presenta una visión, y pluralista de la mente, reconoce muchas facetas distintas de la cognición, tiene en cuenta diferentes potenciales y contrasta también diversos estilos cognitivos. Gardner sugiere que cada individuo manifiesta diferentes niveles de inteligencia y posee un único perfil cognoscitivo. Aunque no utiliza métodos tradicionales psicométricos para ilustrar las diferencias entre los distintos tipos de inteligencia, presenta un análisis mas bien impresionista basado en la convergencia de signos proporcionado por las ocho líneas de evidencia. 
	Los dos primeros tipos de inteligencia humano propuestos por Gardner, lingüística y lógico-matemática, se relacionan con las habilidades evaluadas generalmente en las escuelas. Los siguientes tres tipos, espacial, musical, y corporal y cinética, se asocian con las capacidades que se pueden observar usualmente en las artes. Los dos posteriores, intrapersonal e interpersonal, se conectan con la inteligencia personal. Finalmente, el ultimo tipo, naturalista, se encuentra relacionado con la naturaleza y el medio ambiente. 
	\newline \emph{\textit{1.Inteligencia lingüística.}} Este tipo de inteligencia representa la capacidad sensitiva en el lenguaje tanto hablado como escrito, la habilidad para aprender idiomas, comunicar ideas y lograr metas usando la capacidad lingüística. Es un tipo de inteligencia que manifiestan principalmente los escritores, filósofos, profesores, etcétera. 
	\newline \emph{\textit{2.Inteligencia lógico-matemática.}} Este tipo de inteligencia simboliza las habilidades asociadas a la lógica y a las matemáticas. Se corresponde con el modo de pensamiento del hemisferio lógico y con lo que la cultura occidental ha considerado siempre como la única inteligencia. Es el tipo de inteligencia que exhiben los científicos, matemáticos, ingenieros, economistas, etcétera. 
	\newline \emph{\textit{3.Inteligencia espacial.}} La inteligencia espacial caracteriza la capacidad para formarse un modelo mental de un mundo espacial, y para maniobrar y operar usando este modelo. Es el tipo de inteligencia que muestran los ingenieros, arquitectos artistas, etc. 
	\newline \emph{\textit{4.Inteligencia musical.}} Este tipo de inteligencia representa la habilidad para expresarse utilizando formas musicales. La capacidad incluye habilidades en el canto dentro de cualquier tecnicismo y genero musical, para: ejecutar un instrumento a la perfección, dirigir un conjunto, ensamble u orquesta, componer en cualquier modo y genero, y la apreciación musical. Es el tipo de inteligencia que tienen los músicos, cantantes, directores de orquesta, compositores, etc.   
	\newline \emph{\textit{5.Inteligencia corporal y cinética.}} Este tipo de inteligencia se relaciona con la capacidad para resolver problemas o para elaborar productos empleando el cuerpo o parte del mismo. Es un tipo de inteligencia del que gozan los atletas, bailarines, artesanos, cirujanos, etc. 
	\newline \emph{\textit{6.Inteligencia interpersonal.}} La inteligencia interpersonal representa la capacidad para entender a otras personas. Esta capacidad se desarrolla trabajando en equipo, y disfrutando debates y discusiones. Es un tipo de inteligencia que manifiestan los políticos, profesores, trabajadores sociales, diplomáticos, etc. Gardner señala que Mahatma Gandhi y Lyndon Johnson fueron extraordinarios en el dominio de la inteligencia interpersonal. En contraparte, indica que los niños autistas, síndrome de Kanner y síndrome de Williams, se ven severamente afectados en su habilidad para comprender a otros individuos y manejarse en un mundo social. 
	\newline \emph{\textit{7.	Inteligencia intrapersonal.}} Este tipo de inteligencia simboliza la capacidad de formarse un modelo ajustado, verídico, de uno mismo, y de sea capaz de usar este modelo para desenvolverse eficazmente en la vida. Es el tipo de inteligencia que expresan generalmente los filósofos, psicólogos, teólogos, científicos, etc. 
	\newline \emph{\textit{8.	Inteligencia naturalista.}} Este tipo de inteligencia se presenta cuando se observa y estudia la naturaleza, con el motivo de saber organizar, clasificar y ordenar los seres vivos. Es el tipo de inteligencia que tienen los científicos, conservacionistas, agricultores, etc.\\
	\item {Teoría triárquica de Sternber}
	Robert Sternberg, un investigador americano en el campo de la psicología y autor de la teoría triárquica, sugiere que el comportamiento inteligente surge del balance entre tres habilidades fundamentales: analítica, creativa y práctica (Sternber, 1895). La habilidad analítica es lo que permite al individuo evaluar, analizar, comparar y contraste información. La habilidad creativa es la encargada de la invención y el descubrimiento. Finalmente, la habilidad práctica es la que permite al individuo aplicar todo lo que ha aprendido de una manera adecuada. Una característica fundamental de la teoría triárquica es la adaptabilidad-encontrar la mejor combinación de las tres habilidades- tanto dentro del individuo como dentro del contexto sociocultural en la que se encuentra inmerso (Cianciolo y Sternberg, 2004).
	En la habilidad analítica, Sternberg asocia el trabajo de la mente con una serie de componentes: metacomponentes, componentes de desempeño y componentes para la adquisición del conocimiento. Los metacomponentes, también conocidos con el nombre de homúnculus, son procesos utilizados en la resolución de problemas y en la toma de decisiones. Los componentes de desempeño son los procesos que llevan a cabo las acciones que dictan los metacomponentes. Los componentes para la adquisición del conocimiento se emplean para adquirir nueva información. 
	La habilidad creativa, por otra parte, es la responsable de relacionar el desempeño del individuo cuando realiza una tarea, considerando la familiaridad que tiene de la misma. 
	Finalmente, la habilidad práctica refiere a la actividad mental involucrada en ajustarse o adaptarse al contexto. Sternber distingue tres procesos fundamentales: adaptación, ajuste y selección.  La adaptación ocurre cuando un individuo realiza un cambio en sí mismo para para adecuarse al entorno. El ajuste se presenta cuando el individuo se cambia o desplaza a otro entorno y hay que adecuarse al mismo. Por último, la selección se presenta cuando aparecen alternativas que permiten modificar o reemplazar las existentes. 
	Es importante observar que la teoría triárquica tampoco ha estado exenta de criticas. Los oponentes han señalado que: 
	\newline a.La teoría no reconoce la importancia de los factores genéticos en la inteligencia. 
	\newline b.La propuesta de Sternberg conduce a pensar que la inteligencia es relativa y no científica.
	\newline c.La inteligencia práctica no es más que un conocimiento de campo, personalidad o algo diferente a inteligencia.
	Sternberg, por otra parte, se ha defendido señalando que: 
	\newline a.La inteligencia practica es lo que los individuos en general reconocen como sentido común. 
	\newline b.La habilidad práctica involucra generar ideas, es la habilidad que interviene cuando la inteligencia se aplica en un contexto del mundo real.
	\newline c.La inteligencia practica es la que permite predecir el éxito de un individuo. 
	\item{Teoría de la inteligencia emocional}
	La inteligencia emocional describe básicamente la capacidad y/o habilidad para evaluar y manejar las emociones de sí mismo, de otros, de otros, e incluso de grupos. 
	\newline Los cuatro tipos de habilidades que se encuentran involucradas en la inteligencia emocional son las siguientes: \\
	\newline \emph{\textit{1.Percibir emociones.}} Representa la habilidad de detectar y descifrar emociones en caras, voces, imágenes fotográficas, incluida la habilidad para identificar las propias emociones. Este tipo de habilidad es fundamental porque permite el procesamiento de información emocional.
	\newline \emph{\textit{2.Utilizar emociones.}} Significa la habilidad para utilizar emociones que facilitan actividades cognitivas, como el pensamiento y la resolución de problemas. Un individuo con esta capacidad puede capitalizar completamente su cambio de humor para desempeñar mejor sus funciones de trabajo.
	\newline \emph{\textit{3.Comprender emociones.}} Constituye la habilidad para comprender el lenguaje de las emociones y apreciar las intricadas relaciones que se presentan entre las emociones.
	\newline \emph{\textit{4.Manejar emociones.}} Representa la habilidad para regular las emociones en nosotros mismos y ante otros. Individuos con esta capacidad pueden incluso controlar emociones negativas y manejarlas para alcanzar las metas propuesta. 
		
	
\end{itemize}
	\subsection{¿Cuales son las ramas de la inteligencia artificial que existen?}
	\begin{list}{}{Tipos de inteligencia artificial que han sido desarrolladas.} 
		
		\item[Redes de Petri:] En 1962 Carl Adam Petri publico su tesis doctoral en la que por primera vez se formulaba una teoria general para sistemas discretos paralelos. Las redes de petri son una generalizacion de la teoria de automatas, y utilizan métodos graficos para representar sistemas como condiciones y eventos. Un modelo de red de Petri formula las propiedades de un sistema algebraica.
		\item[Sistemas Expertos:] Campo pionero de la IA. Un sistema experto(SE) es basicamente un conjunto de programas informaticos que aplica el proceso del razonamiento humano al conocimiento de un experto en la solución de tipos específicos de problemas. Son sistemas basados en reglas de producción u otros procesos de razonamiento. Algunas de sus características: son la heuristica, el tratamiento simbólico, la toma de decisiones, la memoria, la predicción y la inferencia.
		\item[Lógica Fuzzy] La lógica fuzzy o borrosa, una forma matemática de representar la impresicion inherente al lenguaje natural, introducida por Lofti A. Zadeh en 1965. Es una generalización de la lógica clásica: las variables toman valores lingüísticos de verdad. La pertenencia a los conjuntos borrosos es gradual. Implementa la forma de razonar propia del sentido comun.
		\item[Redes Neuronales:] En la década de los 80 se empezó a considerar este paradigma computacional conexionista cuya estructura emula el proceso biológico del aprendizaje humano. Son sistemas compuestos por muchos elementos del procesamiento(neuronas) que operan en paralelo, cuya función es determinada por la estructura de la red, las conexiones y el procesamiento local realizado por los elementos computacionales o nodos. Las redes neuronales pueden aprender de datos de entrenamiento, y en realidad son aproximaciones de funciones matemáticas.
		\item[Computacion Evolutiva:] Inspirada en el  mundo biológico, desarrolla programa usando analogía con procesos biológicos tales como la evolución y la selección natural. Se aplica satisfactoriamente, sobre todo, a problemas de optimización, programación automática y aprendizaje de maquina. Dentro de ella se encuentran los Algoritmos Genéticos y el sistema computacional inmunizado, basado en la operación de un sistema biológico inmune.
		\item[Algoritmos Geneticos:] Un algoritmo genético (AG) es esencialmente un procedimiento de búsqueda y optimización de modelado según los mecanismo genéticos de selección natural de los seres vivos. Surgieron de l estudio de los autómatas celulares llevado a cabo por Holland en 1975. Su funcionamiento básico es evolucionar a partir de una población que representa las soluciones candidatas(individuos) para un determinado problema, intentando producir nuevas generaciones de soluciones mejores que las anteriores, evaluadas por una función del ajuste. Se utilizan en problemas complejos de optimización por su paralelismo implícito y su habilidad para mantener múltiples soluciones concurrente.
		\item[Programación Genetica:] Aplica los principios evolutivos de los Algoritmos Geneticos para hacer "evolucionar" programas informaticos. La programacion genetica conduce al predominio de los programas mas aptos para la solucion de im problema dado. Ahora en la "poblacion" los individuos son programas. Cada nueva generacion se obtiene por la reproduccion de los programas que funcionan mejor, con un pequeño factor de mutaciones aleatorias.
		\item[Teoria del Caos] Es un conjunto de tecnias utilizadas para examinar y determinar relaciones altamente complejas entre datos que han sido inicialmente clasificados al azar. Una caracteristica de este tipo de datos es que una pequeña variacion en las condiciones iniciales puede dar lugar a cambios drasticos en los resultados muy rapidamente. El supuesto fundamental de la teoria del caos es que la unidad individual no importa; lo que importa son las simetrias recursivas entre los diferentes niveles del sistema.[2][3][4]		
	\end{list}
	
	\subsection{Categorías de clasificación de la Inteligencia Artificial}
	Durante estos pocos mas de 50 años del desarrollo de la Inteligencia Artificial ha habido indudablemente diferentes enfoques, algunos concentrados en los modelos mentales y otros de tipos conductistas, otros enfocados en la eficiencia humana, y una mas cerca del concepto ideal de inteligencia conocido como racionalidad. Cada uno de estos enfoques se han dado por diferentes tiempos, mas o menos definidos, que coincide con la presencia, la visión, el optimismo, la desilusión y las contribuciones de ciertos investigadores. Los enfoques mas importantes son: 
\begin{enumerate}
	\item Sistemas que piensan como humanos: El primer enfoque a tratar se conoce como el modelo cognoscitivo("Sistemas que piensan como humanos") El enfoque coincide con el de los primeros pioneros de la Inteligencia  Artificial tales como Simon y Minsky quienes afirmaban "Las maquinas podrán realizar cualquier trabajo que el hombre pueda hacer" ambos dieron algunas cifras como 20 años mas adelante o una generación después. Sin embargo al día de hoy nos damos cuenta de que han pasado mas 50 años y los resultados que este modelo nos presentan son muy pocos. La idea central de este modelo considera que las maquinas cuentan con información y la procesan con el propósito de comprender y predecir.
	\newline Este modelo cognitivo tuvo su origen intelectual cuando se comenzaron a desarrollar teorías de la mente basadas en procesos computacionales y representaciones complejas. De esta forma se desarrollo la ciencia cognitiva impulsada por Jhon McCarty, Marvin Minsky, Herbert Simon y George Miller que a su vez coincidió con el inicio de las primeras computadoras. Como se puede observar este modelo es un campo multidisciplinario que encuentra intersección con varias ciencias como la lingüística , la psicología, la neurología, la filosofía y por supuesto la inteligencia artificial. El problema con este modelo es que mientras mas se profundiza en el tema de la mente mas pareciese que se retrocede actualmente se presenta un antiprogreso(Kassan,2006). La definición de inteligencia artificial por parte de este modelo la propuso Haugeland(1989):\emph{\textit{ "La interesante tarea de lograr que las computadores piensen... maquinas con mente, en su amplio sentido literal." }}
	
	\item Sistemas que piensan racionalmente: El segundo enfoque va también relacionado con la filosofía, con un enfoque aristotélico, donde se estipulan las leyes del pensamiento: sistemas que piensan racionalmente. Aristóteles fue el primero, en su obra Organón, en codificar de manera correcta la forma de pensar es decir procesos de pensamientos irrefutables. Esta logica se llama silogismos los cuales siempre se llega a conclusiones correctas si se parte de premisas correctas. En este enfoque se presenta a las leyes del pensamiento se utiliza a la lógica como una alternativa para representar el pensamiento y como la manera correcta de razonar. Sin embargo hay dos lagunas importantes en este enfoque:
	\begin{enumerate}
		\item 1. Es difícil tratar con el conocimiento que es rico, fluido, intuitivo, impreciso e incierto. mediante términos lógicos y expresarlo en los términos formales que exige la notación lógica.
		\item 2. Es muy diferente resolver en principio un problema,y luego hacerlo realmente en la practica.
	\end{enumerate}
	 Una definición de inteligencia artificial bajo este enfoque es el siguiente : \emph{\textit{"El estudio de las facultades mentales mediante el uso de modelos computacionales"(Charniak y McDermot,1985)}}
	\item Sistemas que actúan como humanos: Los sistemas que piensan como humanos fueron introducidos principalmente por la teoría conductista realizada por Thorndike(1874-1949) y Watson(1878-1958), la cual rechazaba las teorías en las que intervienen los procesos mentales e ideas imprecisas, Watson quien inicio esta corriente psicológica defiende el empleo de procedimientos estrictamente experimentales para estudiar el comportamiento observable(la conducta), considerando el entorno como un conjunto de estímulos-respuestas. La influencia inicial del conductismo en la psicología fue minimizar el estudio de los procesos mentales y sustituirlos por los comportamientos de los individuos en relación con el medio.Este enfoque esta relacionado estrechamente con la prueba de Turing. El enfoque de sistemas es el que ha dominado en los ultimos años del siglo XX.
	Una definicion de inteligencia artificial bajo este enfoque es el siguiente:\emph{\textit{El arte de crear maquinas con la capacidad para ejecutar funciones que realizadas por humanos requieren de inteligencia(Kurzweil,1992)}}
	
	\item Sistemas que actúan racionalmente: Este enfoque es el que utiliza en la actualidad para la inteligencia artificial. La acción de actuar, indudablemente, impone muchas menos restricciones que la acción de pensar. Actuar es un efecto, es observable, implica una conducta, un comportamiento, consciente o inconsciente, voluntario o involuntario, un conjunto de respuestas motoras frente a estímulos internos o externos. La conducta se puede simular.En la actualidad los robots actúan como los humanos no piensan como tal. Pensar significa cualquier actividad en la mente incluyendo las actividades racionales del intelecto o las abstracciones de la imaginación.
	La racionalidad es una capacidad humana que implica realizar lo correcto de acuerdo con los principios de consistencia y optimidad. Debemos saber que la razón es subjetiva porque nadie puede saber que es lo correcto o definir la optimidad, en este enfoque no se busca siempre hacer lo correcto ni conocer los resultados que producirán nuestra acciones si no poder actuar de manera humana.
	Este enfoque define inteligencia artificial como :\emph{\textit{"La rama de la ciencia de computacion que se ocupa de la automatizacion de la conducta inteligente"(Luger,2009)}} [1][5][7][9][10]
\end{enumerate} 

	\subsection{Programar para inteligencia artificial}
	Se mencionaran algunos de los lenguajes de programación para el desarrollo e investigación de inteligencia artificial, cabe destacar que esta se puede desarrollar en cualquier lenguaje de programación sin embargo hay lenguajes especializados para este tema que se mencionaran a continuación:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{LISP:} nformation Processing Language (IPL) fue el primer
		lenguaje de Inteligencia Artificial (IA), desde 1955 o
		1956, y ya incluía muchos de los conceptos, tales
		como procesamiento de listas y facilidades para la
		recursividad, que fueron usadas en Lisp.
		Lisp fue inventado por John McCarthy en 1958
		mientras él estaba en el MIT. McCarthy publicó su
		diseño en un artículo de Comunicaciones del ACM
		en 1960, titulado ?Recursive Functions of Symbolic
		Expressions and Their Computation by Machine, Part
		I? (Funciones Recursivas de Expresiones Simbólicas y
		su Computación por Máquinas, Parte I). Curiosamente la segunda parte nunca fue publicada. Él
		mostraba que con unos pocos simples operadores y
		una notación para funciones, se puede construir un
		lenguaje de programación completo.
		La notación original usada por McCartyhy estaba
		basada en ?M-expressions?. Esta fue rápidamente
		abandonada en favor de las S-expressions que él originalmente propuso como una representación interna. Por ejemplo, la M-expresssion
		car[cons[A,B]] es equivalente a la S-expression
		(car (cons A B)).
		Lisp fue originalmente implementado por
		Steve Russell en un ordenador IBM 704 y los
		dos lenguajes de macros para esta máquina
		llegaron a ser las operaciones primitivas para
		descomposición de listas: car (Contents of
		Address Register) y cdr (Contents of
		Decrement Register). Los dialectos Lisp todavía
		usan car y cdr para las operaciones que
		devuelven el primer ítem de una lista y el resto
		de la misma respectivamente.
		El primer compilador de Lisp completo y
		escrito en Lisp fue implementado en 1962
		por Tim Hart y Mike Levin. (AI Memo 39, 767
		kB PDF (ftp://publications.ai.mit.edu/aipublications/pdf/AIM-039.pdf)). Este compilador ya introducía el modelo Lisp de compilación incremental, en el que las funciones
		compiladas e interpretadas pueden mezclarse libremente. Desde su concepción, Lisp estaba estrechamente conectado con la comunidad investigadora en inteligencia artificial. En los años 70,
		se empieza a comercializar la IA y el rendimiento de los sistemas Lisp existentes llega a
		cuestionarse seriamente, en parte debido a
		utilizar un recolector de basura y en parte porque, en su representación de estructuras
		internas, Lisp llega ser difícil de arrancar en el
		limitado hardware de almacenamiento de
		memoria de aquellos tiempos. Esto motiva la
		creación de máquinas LISP: hardware de propósito específico para arrancar entornos Lisp y programas. Las técnicas de construcción de compiladores modernos y las gigantescas capacidades de los computadores de hoy en día han hecho esta especialización hardware
		innecesaria y hoy disfrutamos de entornos Lisp mucho más eficientes que otros lenguajes más populares.
		Entre 1980 y 1990, se hace un gran esfuerzo para unificar los numerosos dialectos Lisp dentro de un lenguaje simple. El nuevo lenguaje, liderado por Guy Steele, se llamaría Common Lisp y era esencialmente un superconjunto de los dialectos reemplazados. En
		1994, ANSI publicaba el estándar Common	Lisp, ?ANSI X3.226-1994 Information	Technology Programming Language Common
		Lisp?. En esos momentos el mercado que había entorno a Lisp ya era bastante pequeño, comparado con el de unos años atrás. Lisp no es tan usado como otros lenguajes; sin
		embargo, constituye una pieza fundamental
		para entender la historia de la informática y
		gente bastante inteligente sigue escribiendo
		código Lisp. 
		\item \textbf{Prolog:} Prolog es un lenguaje de programación simple pero poderoso desarrollado en la Universidad de Aix-Marseille (Marsella, Francia) por los profesores Alain Colmerauer y Philippe Roussel, como una herramienta práctica para programación lógica. Nació de un proyecto que no tenía como objetivo la implementación de un lenguaje de programación, sino el procesamiento de lenguajes naturales. Alain Colmerauer y Robert Pasero trabajaban en la parte del procesado del lenguaje natural y Jean Trudel y Philippe Roussel en la parte de deducción e inferencia del sistema. Interesado por el método de resolución SL, Trudel persuadió a Robert Kowalski para que se uniera al proyecto, dando lugar a una versión preliminar del lenguaje Prolog a finales de 1971 y apareciendo la versión definitiva en 1972. Esta primera versión de Prolog fue programada en ALGOL W.Inicialmente se trataba de un lenguaje totalmente interpretado hasta que, en 1983, David H.D. Warren desarrolló un compilador capaz de traducir Prolog en un conjunto de instrucciones de una máquina abstracta denominada Warren Abstract Machine, o abreviadamente, WAM. Desde entonces Prolog es un lenguaje semi-interpretado.
		
		Si bien en un principio se trataba de un lenguaje de uso reducido, la aparición de intérpretes del mismo para microordenadores de 8 bits (ej: micro-PROLOG) y para ordenadores domésticos de 16 bits (ej: Turbo PROLOG de Borland, entre otros muchos) a lo largo de la década de 1980 contribuyó notablemente a su popularización.Otro importante factor en su difusión fue la adopción del mismo para el desarrollo del proyecto de la quinta generación de computadoras a principios de la década de los 1980, en cuyo contexto se desarrolló la implementación paralelizada del lenguaje llamada KL1 y del que deriva parte del desarrollo moderno de Prolog. Las primeras versiones del lenguaje diferían, en sus diferentes implementaciones, en muchos aspectos de sus sintaxis, empleándose mayormente como forma normalizada el dialecto propuesto por la Universidad de Edimburgo , hasta que en 1995 se estableció un estándar ISO (ISO/IEC 13211-1), llamado ISO-Prolog.
		\item \textbf{CLIPS:} CLIPS es un entorno para desarrollar sistemas expertos.Este define un lenguaje que permite la representación de
		conocimiento declarativo y procedimental. Su lenguaje permite representar reglas de producción y frames.Su base es un motor de inferencias con razonamiento hacia adelante.El motor de inferencias esta implementado sobre un interprete del
		lenguaje. El lenguaje CLIPS deriva su sintaxis del lenguaje LISP y de OPS5. Se trata de un lenguaje parentizado con notación prefija. Los tipos de datos predefinidos que nos interesar´an son: reales,
		enteros, strings, símbolos, apuntador a hechos, nombre de instancia y
		apuntador a instancia. Los tipos habituales poseen los operadores mas comunes. El lenguaje de CLIPS une tres paradigmas de programación: lenguaje
		de reglas, lenguaje funcional, lenguaje orientado a objetos.[2][8][6][7]
	\end{itemize}
	\section{Desarrollo Futuro}
     Sin duda alguna podríamos asegurar que para el año 2035 los sistemas inteligentes formaran parte de nuestra vida diaria ya que actualmente lo hacen con el desarrollo de las nuevas tecnologías, la realidad virtual, realidad aumentada y la robótica considero que el futuro de la inteligencia artificial esta en nosotros mismos los seres humanos para complementar las piezas faltantes en el desarrollo de un sistema totalmente inteligente.  
	
	\section{Conclusión}
	En conclusión considero que la inteligencia artificial aun necesita bastante desarrollo y personas que comprendan la complejidad de nuestra propia mente para poder tener entre nosotros inteligencia artificial altamente adaptable que pueda estar a nuestro nivel y que inclusive podemos saber que hace falta bastante tiempo para poder observar entre nosotros a los sistemas que nos tiene acostumbrado la ciencia ficción tales como Terminator, Jarvis entre otros. \vfill
	
	\newpage
	\bibliographystyle{plain}
	\bibliography{Referencias Bibliograficas}
	\textbf{1. El Hombre Artificial: El futuro de la tecnología} Osvaldo Cairó Battistutti,2012.\\
	\textbf{2.Inteligencia Artificial e Ingenieria del conocimiento} Martinsanz Gonzalo Pajares,Matilde Santos Peñas,2009.\\
	\textbf{3. Las Multiples Inteligencias} María Amarís Macías, Psicologia desde el Caribe,2002.
	\newline \textbf{4. Inteligencia Artificial: Un Enfoque Moderno 2da Edición} Stuart J. Russell, Peter Norvig,Prentice Hall,2003.\\
    \textbf{5. IA: Inteligencia Artificial} Thomas Hardy,Santiago ,Chile,Vol.1,Núm.2, 2001.\\
    \textbf{6.Inteligencia artificial: una utopía realizada} Ruiz Velasco Sánchez Enrique,Instituto de Investigaciones sobre la Universidad y la Educación,1996.
    \textbf{7.Inteligencia artificial en la gestión financiera empresarial} Sosa Sierra María Del Carmen,Universidad del Norte,Colombia,2007.
    \newline \textbf{8. IX Conferencia de la Asociación Española para la Inteligencia Artificial} Bahamonde Antonio, Otero Ramón P.,Inteligencia Artificial. Revista Iberoamericana de Inteligencia Artificial, vol. 6, núm. 15, 2002.
    \newline \textbf{9.Arquitecturas Emocionales en Inteligencia Artificial: Una Propuesta Unificadora} González Bedia Manuel, García Carrasco Joaquín, Teoría de la Educación. Educación y Cultura en la Sociedad de la Información, vol. 7, núm. 2,2006, pp. 156-168.
    \newline \textbf{10. En busca del sujeto perdido: Inteligencia Artificial} Zamorano Rojas Alma Delia,Argumentos, vol. 22, núm. 60, 2009, pp. 139-162.
		\vfill

\end{document}